\chapter{边界层方程数值求解方法}
\label{app:ble}
在对边界层方程进行谱方法离散的时候，需要先将$\eta\in[0,+\infty]$映射到$\zeta\in[-1,1]$。本文采用的映射函数为：
\begin{equation}\label{}
  \eta=\frac{a(1+\zeta)}{b-\zeta},a=\frac{\eta_{\rm max}\eta_j}{\eta_{\rm max}-2\eta_j},b=1+\frac{2a}{\eta_{\rm max}}
\end{equation}
这里$j$为法向网格点指标，计算中法向网格点分布采用：
\begin{equation}\label{}
  \zeta_j={\rm cos}(\frac{j\pi}{N})
\end{equation}
法向一共布置了N+1个网格点，其中$j=0$为壁面上的网格点。针对这一网格分布，法方向的微分离散可以采用Chebyshev微分矩阵：
\begin{equation}\label{}
  D_{j,k}=\left\{
  \begin{matrix}
    \frac{c_j(-1)^{j+k}}{c_k(\zeta_j-\zeta_k)}\left( \frac{\p \zeta}{\p \eta}\right)_j & j\not=k\\
    \frac{-\zeta_k}{2(1-\zeta_k^2)}\left( \frac{\p \zeta}{\p \eta}\right)_j &  1\leq j=k\leq N-1 \\
    \frac{2N^2+1}{6}\left( \frac{\p \zeta}{\p \eta}\right)_j &  j=k=0 \\
    -\frac{2N^2+1}{6}\left( \frac{\p \zeta}{\p \eta}\right)_j &  j=k=N
  \end{matrix}
  \right.
\end{equation}
相应的，可以得到积分矩阵$I_{j,k}$，这里不再赘述，留给读者自行推导。借助边界层方程的抛物性，求解的时候可以从入口向下游推进。求解的时候流向指标小于当前求解位置流向指标，$i$,的物理量都是已经求得的。这里为了简洁，将要求的变量的流向指标略去，即$\Phi_{i,j}=\Phi_{j}$。其他位置的流向指标保留。采用如上所述的微分、积分矩阵，可以得到最终的离散形式为：
\begin{subequations}\label{}
 \begin{equation}\label{}
  \Lambda _j  - \Lambda_{j - 1}  + \sum {I_{jk} \left[ {2\xi t_0 u_k  + u_k } \right]}  = \sum {I_{jk} \left[ {2\xi \sum\limits_{m = 1}^M {t_m u_{i - m,k} }  + u_k } \right]}
 \end{equation}
 \begin{equation}\label{}
   2\xi u_j \sum\limits_{m = 1}^M {t_m u_{i - m,j} }  + 2\xi t_0 u_j ^2  + \Lambda_j \sum {D_{jk} u_k }  - \sum {\left( {D_{jk} \hat \mu _k \sum {D_{kl} u_l } } \right)}  + 2\tilde \beta T_j  = 0
 \end{equation}
 \begin{equation}\label{}
   2\xi u_j \sum\limits_{m = 1}^M {t_m w_{i - m,j} }  + 2\xi t_0 u_j w_j  + \Lambda_j \sum {D_{jk} w_k }  - \sum {\left( {D_{jk} \hat \mu _k \sum {D_{kl} w_l } } \right)}  = 0
 \end{equation}
 \begin{multline}\label{}
  2\xi C_p u_j \sum\limits_{m = 1}^M {t_m T_{i - m,j} }  + 2\xi C_p t_0 u_j T_j  + \Lambda_j C_p \sum {D_{jk} T_k }  - 2(\gamma  - 1)M^2 \tilde \beta T_j u_j  - \\
  (\gamma  - 1)M^2 \hat \mu _j \left[ {\left( {\sum {D_{jk} u_k } } \right)^2  + \left( {\sum {D_{jk} w_k } } \right)^2 } \right] - \frac{1}{{\Pr }}\sum {\left( {D_{jk} \hat k_k \sum {D_{kl} T_l } } \right)}  = 0
 \end{multline}
\end{subequations}
其中$t_m$为后差离散用到的系数。粘性系数与导热系数由Surtherland公式给出：
\begin{subequations}\label{}
  \begin{align}\label{}
    \hat \mu {\rm{ = }}\frac{{T^{3/2} \left( {C + 1} \right)}}{{\left( {C + T} \right)T}} \Rightarrow
    & \frac{{d\hat \mu }}{{dT}} = \frac{{T^{ - 1/2} \left( {C + 1} \right)\left[ {C - T} \right]}}{{2\left( {C + T} \right)^2 }}\\
    \hat k = kT = \frac{{T^{5/2} \left( {C + 1} \right)}}{{\left( {C + T} \right)}} \Rightarrow
    & \frac{{d\hat k}}{{dT}} = \frac{{T^{3/2} \left( {C + 1} \right)\left[ {5C + 3T} \right]}}{{2\left( {C + T} \right)^2 }}
  \end{align}
\end{subequations}
其中$C$为公式中系数。
$\mathbf{J}_b$矩阵中，各项的表达式为：
\begin{equation*}\label{}
  \begin{aligned}\label{}
    \mathbf{J}_b(4j - 3,e) &= \frac{{\partial L_  {dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 3} }}{{\partial \Lambda_e }} = \delta _{j,e}  - \delta _{j - 1,e} \\
    \mathbf{J}_b(4j - 2,e) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 2} }}{{\partial \Lambda_e }} = \delta _{j,e} \sum {D_{jk} u_k }\\
    \mathbf{J}_b(4j - 1,e) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 1} }}{{\partial \Lambda_e }} = \delta _{j,e} \sum {D_{jk} w_k }\\
    \mathbf{J}_b(4j,e) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j} }}{{\partial \Lambda_e }} = \delta _{j,e} c_p \sum {D_{jk} T_k }\\
    \mathbf{J}_b(4j - 3,e + N + 1) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 3} }}{{\partial u_e }} = I_{je} \left[ {2\xi t_0  + 1} \right]\\
    \mathbf{J}_b(4j - 2,e + N + 1) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 2} }}{{\partial u_e }} = 2\xi \delta _{j,e} \sum\limits_{m = 1}^M {t_m u_{i - m,j} }  + 4\xi t_0 u_j \delta _{j,e}  + \Lambda_j D_{je}  - \sum {\left( {D_{jk} \hat \mu _k D_{ke} } \right)}\\
    \mathbf{J}_b(4j - 1,e + N + 1) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 1} }}{{\partial u_e }} = 2\xi \delta _{j,e} \sum\limits_{m = 0}^M {t_m w_{i - m,j} }\\
    \mathbf{J}_b(4j,e + N + 1) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j} }}{{\partial u_e }} \\
    &= 2\xi c_p \delta _{j,e} \sum\limits_{m = 0}^M {t_m T_{i - m,j} }  - 2(\gamma  - 1)M^2 \tilde \beta T_j \delta _{j,e}  - 2(\gamma  - 1)M^2 \hat \mu _j \left( {\sum {D_{jk} u_k } } \right)D_{je}
  \end{aligned}
\end{equation*}
\begin{equation*}\label{}
  \begin{aligned}\label{}
    \mathbf{J}_b(4j - 3,e + 2N + 2) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 3} }}{{\partial w_e }} = 0\\
    \mathbf{J}_b(4j - 2,e + 2N + 2) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 2} }}{{\partial w_e }} = 0\\
    \mathbf{J}_b(4j - 2,e + 2N + 2) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 2} }}{{\partial w_e }} = 0\\
    \mathbf{J}_b(4j - 1,e + 2N + 2) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 1} }}{{\partial w_e }} = 2\xi t_0 u_j \delta _{j,e}  + \Lambda_j D_{je}  - \sum {\left( {D_{jk} \hat \mu _k D_{ke} } \right)}\\
    \mathbf{J}_b(4j,e + 2N + 2) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j} }}{{\partial w_e }} =  - 2(\gamma  - 1)M^2 \hat \mu _j \left( {\sum {D_{jk} w_k } } \right)D_{je}\\
    \mathbf{J}_b(4j - 3,e + 3N + 3) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 3} }}{{\partial T_e }} = 0\\
    \mathbf{J}_b(4j - 2,e + 3N + 3) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 2} }}{{\partial T_e }} =  - \left( {D_{je} \frac{{d\hat \mu _e }}{{dT_e }}\sum {D_{el} u_l } } \right) + 2\tilde \beta \delta _{j,e}\\
    \mathbf{J}_b(4j - 1,e + 3N + 3) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j - 1} }}{{\partial T_e }} =  - \left( {D_{je} \frac{{d\hat \mu _e }}{{dT_e }}\sum {D_{el} w_l } } \right)\\
    \mathbf{J}_b(4j,e + 3N + 3) &= \frac{{\partial L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4j} }}{{\partial T_e }} \\ &= 2\xi c_p t_0 u_j \delta _{j,e}  + \Lambda_j c_p D_{je}  - 2(\gamma  - 1)M^2 \tilde \beta \delta _{j,e} u_j \\ & -(\gamma  - 1)M^2 \frac{{d\hat \mu _e }}{{dT_e }}\delta _{j,e} \left[ {\left( {\sum {D_{jk} u_k } } \right)^2  + \left( {\sum {D_{jk} w_k } } \right)^2 } \right] \\ & - \frac{1}{{\Pr }}\left( {D_{je} \frac{{d\hat k_e }}{{dT_e }}\sum {D_{el} T_l } } \right)  - \frac{1}{{\Pr }}\sum {\left( {D_{jk} \hat k_k D_{ke} } \right)}
  \end{aligned}
\end{equation*}
壁面边界条件：
\begin{equation*}\label{}
  \begin{aligned}\label{}
    &L_{dis} \left( \Phi  \right)_1  = \Lambda_1 ;L_{dis} \left( \Phi  \right)_2  = u_1 ;L_{dis} \left( \Phi  \right)_3  = w_1 ;L_{dis} \left( \Phi  \right)_4  = \sum {D_{1k} T_k } ;\\
    &\mathbf{J}_b(1,e) = \delta _{1,e} ;\mathbf{J}_b(2,e) = \delta _{N + 2,e} ;\mathbf{J}_b(3,e) = \delta _{2N + 3,e} ;\\
    & \mathbf{J}_b(4,e) = D_{1e} ,e \in \left[ {3N + 4,4N + 4} \right]
  \end{aligned}
\end{equation*}
远场边界条件：
\begin{equation*}
  \begin{aligned}\label{}
    & L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4N + 1}  = \Lambda_{N + 1}  - \Lambda_N  + \sum {I_{N + 1,k} \left[ {2\xi t_0 u_k  + u_k } \right]}  - \sum {I_{4N + 1,k} \left[ {2\xi \sum\limits_{m = 1}^M {t_m u_{i - m,k} }  + u_k } \right]}\\
    & L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4N + 2}  = u_{N + 1} -u_e;L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4N + 3}  = w_{N + 1} -w_e;L_{dis} \left( \Phi  \right)_{4N + 4}  = T_{N + 1} -T_e\\
  \end{aligned}
\end{equation*}
\begin{equation*}
  \begin{array}{l}
     \mathbf{J}_b(4N + 1,e) = \delta _{N + 1,e}  - \delta _{N,e} ;\mathbf{J}_b(4N + 1,e + N + 1) = I_{N + 1,e} \left[ {2\xi t_0  + 1} \right] \\
     \mathbf{J}_b(4N + 2,e + N + 1) = \delta _{N + 1,e} ; \\
     \mathbf{J}_b(4N + 3,e + 2N + 2) = \delta _{N + 1,e} ;\mathbf{J}_b(4N + 4,e + 3N + 3) = \delta _{N + 1,e} ; \\
  \end{array}
\end{equation*} 